 꼭 그렇게 자식을 잡아야겠어요?
...
나도 이날까지 당신한테 기죽어서 암말 못했는데, 이제보니 우리가 자식하나 바보천치 만들었네요. 구구절절히 옳은말만 합디다. 못하는 놈도 잘한다잘한다 하면 잘한다는데, 기죽이고 석죽이는데 누가 잘하겠어요?
그만해.
당신이 얕잡아 보니 동생들은 말할 것도 없고, 혼수에미까지 얕잡아보고 밥도 안챙겨줍디다. 지속은 오죽해? 혀깨물고 죽고 싶었다잖아요.
 죽으라 그래. 못난놈. 그럼 세상에 살아있을 장남 아무도 없겠네. 지 못난 생각은 안하고 장남타령이야? 잘해준게 부담스러워? 입만 까져서는.
그런다고 그렇게 몰아쳐요? 이왕 이렇게 된거 어떡하든 잘살게 도와줘야죠.
엄한 집에 효자난다 그랬어. 당신도 무조건 감싸지만 말고 저거 장래를 생각해. 저래갖고 사람구실이나 하겠어? 낼모레 사십이야. 내가 심하게 하는것도 일부러 그래 일부러. 그래야 정신차리고 장가도 가고 돈도 벌거 아냐? 우리 죽고나면 어디가서 밥이라도 얻어먹겠어? 동생들도 다 남이야. 부모 살았을때나 형제지. 저러다 우리 죽고나면 서울역이 지 집인줄 알고 드나들면 어쩔거냐고?
서울역이 집이면 좋지 뭘 그래요?  말을 해도. 그럼 우리 건강이가 노숙자나 됐음 좋겠어요?
내말이! 
